\input{../doc-class-bb.tex}


\begin{document}

\begin{titlepage}

\center % Center everything on the page

\textsc{\LARGE Collège Faubert}\\[2cm] % Name of your university/college
%\textsc{\Large }\\[0.5cm] % Major heading such as course name
\textsc{\large Villefranche}\\[2cm] % Minor heading such as course title

\horrule{2px}

\vspace{1cm}

{ \Huge \bfseries Brevet blanc}\\[2cm] % Title of your document
{ \Huge \bfseries Mathématiques}\\[2cm] % Title of your document
{\large \bfseries 2024}\\[2cm] 

\horrule{2px}

\vspace{1cm}

\begin{itemize}[label={$\bullet$}]
  \item \textsc{Exercice 1} - 20 points     
  \item \textsc{Exercice 2} - 17 points 
  \item \textsc{Exercice 3} - 23 points 
  \item \textsc{Exercice 4} - 18 points 
  \item \textsc{Exercice 5} - 22 points 
\end{itemize}

\vspace{1cm}

\horrule{2px}

\vspace{1cm}

\textbf{L'annexe est à rendre avec sa copie. Écrire son numéro de candidat.}

\vspace{1cm}

\begin{itemize}
  \item L'usage de la calculatrice de type collège est autorisé.
  \item L'usage de tout autre document est interdit. 
  \item Les réponses doivent être justifiées, sauf indication contraire dans l'énoncé. 
  \item Les démarches de recherche sont valorisées.
\end{itemize}

\vfill 

\end{titlepage}


\subsection*{Exercice 1 - 20 points}


\medskip

Cet exercice est un questionnaire à choix multiples (QCM). \\

\begin{itemize}
    \item Pour chaque question, une seule des trois réponses proposées est exacte. \\
    \item Aucune justification n'est demandée. \\ 
    \item Écrire vos réponses sur votre copie en indiquant la question et la réponse : A,B ou C.
    \\
    \item Aucun point ne sera enlevé en cas de mauvaise réponse. \\
  \end{itemize}


\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|m{5cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
\multirow{2}{5cm}{Questions posées}&\multicolumn{3}{|c|}{Réponses proposées}\\ \cline{2-4}
				&A			&B		&C\\ \hline
%\begin{enumerate}
%\item 
\vspace*{-0.5cm}\textbf{q1.} Quelle figure a la plus grande aire ?

\emph{Les longueurs données sont en centimètres}.\vspace{0.5cm}&\psset{unit=1cm}\begin{pspicture}(0.2,0.2)(2.5,2.5)
\pspolygon(0.5,0.5)(2.5,0.5)(0.5,2)\psframe(0.5,0.5)(0.7,0.7) \uput[d](1.5,0.5){7}\uput[l](0.5,1.25){6} \end{pspicture} & 
\psset{unit=1cm}\begin{pspicture}(0.2,0.4)(2.5,2.7)
%\psgrid
\psframe(0.5,0.5)(2.4,2.4)\psframe(0.5,0.5)(0.7,0.7)\psframe(2.2,0.5)(2.4,0.7)
\psframe(0.5,2.2)(0.7,2.4)\psframe(2.2,2.2)(2.4,2.4)
\uput[d](1.5,0.5){5}\psline(1.5,0.4)(1.5,0.6)\psline(1.5,2.3)(1.5,2.5)
\psline(0.4,1.45)(0.6,1.45)\psline(2.3,1.45)(2.5,1.45)
\end{pspicture} &
\psset{unit=1cm}\begin{pspicture}(0.2,0.2)(2.5,2.5)
\pspolygon(0.5,0.5)(2.5,0.5)(2.5,1.5)(0.5,1.5)\uput[d](1.5,0.5){7} \uput[l](0.5,1){3} \psframe(0.5,0.5)(0.7,0.7)\psframe(2.3,0.5)(2.5,0.7)\psframe(2.3,1.3)(2.5,1.5)\psframe(0.5,1.3)(0.7,1.5) \end{pspicture}\\ \hline
%\item 
\textbf{q2.} Une page de roman se lit en moyenne en 1 minute 15 secondes. Quel temps de lecture faudrait-il pour un roman de 290 pages ? & Environ 5 heures & Environ 6 heures & Environ 7 heures\\ \hline
%\item 
\textbf{q3.} La masse de la planète Neptune est de l'ordre de : & $10^{-15}$~kg & $10^{4}$~kg & $10^{26}$~kg \\ \hline
%\item 
\textbf{q4.} $(2x +3)(2x - 3)=$ & $2x^2 - 9$ & $4x^2 - 12x + 9$ & $4x^2 - 9$ \rule[-3mm]{0mm}{9mm}\\ \hline
\textbf{q5.} $ \left(\dfrac{2}{3} - \dfrac{1}{3} \times \dfrac{7}{5}\right) \div \dfrac{4}{3} = $ & $\dfrac{3}{15} \times \dfrac{4}{3} $ & $\left(\dfrac{1}{3} \times \dfrac{7}{5}\right) \div \dfrac{4}{3}$ & $\dfrac{3}{15} \times \dfrac{3}{4} $ \rule[-3mm]{0mm}{9mm}\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\newpage

\subsection*{Exercice 2 - 17 points}


À quelques kilomètres au nord du village de Hienghène, se trouve une des plus belles randonnées de Nouvelle-Calédonie appelée \og les roches de la Ouaïème \fg. Le départ se situe au niveau de la mer près d'une plage de sable blanc. Le sentier grimpe le long d'un versant de montagne et atteint un point de vue imprenable sur le Mont Panié et le lagon. \\

Voici quelques informations pratiques sur cette randonnée:

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|m{5cm}|X|} \hline
    Durée estimée (Aller simple)&2 h 30 min\\
    Distance (Aller simple)&3,8 km\\ \hline
    Altitude&minimale : 0 m / maximale : 741 m\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

On considère que la pente de la montagne est rectiligne. \\

On a schématisé le parcours [DV] de la randonnée par la figure ci-dessous : \\

\begin{center}\psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(-1,-0.4)(15,6.)
    %\psgrid
    \rput(7.5,6){Les points D, N et M sont alignés}
    \psline(0,0)(12,4.2)
    \psline[linestyle=dashed](0,0)(12,0)(12,4.2)%DMV
    \psline[linestyle=dashed](8,0)(8,2.8)%NP
    \psframe(8,0)(7.75,0.25)\psframe(12,0)(11.75,0.25)
    \uput[d](0,0){D} \uput[d](8,0){N} \uput[dr](12,0){M} \uput[ur](12,4.2){V} \uput[ul](8,2.8){P}
    \uput[r](12,2.1){0,741 km}\rput{20}(4,1.65){3 km}\rput{20}(5.7,3.2){3,8 km}
    \psdots(0,0)(12,0)(12,4.2)(8,0)(8,2.8)
    \psline[linewidth=0.5pt]{<->}(-0.3,0.8)(11.7,5)
    \rput(0.1,0.4){Le départ}\rput(12.4,4.8){L'arrivée}\rput(8.8,2.6){Panneau}
\end{pspicture}
\end{center}

Fabienne s'est engagée sur ce parcours en partant du point D. \\

Au bout de 2 heures, elle arrive au panneau P indiquant qu'elle a déjà parcouru $3$~km. \\

\begin{enumerate}
    \item Justifier que les droites (PN) et (VM) sont parallèles. \\ 

    \item Déterminer à quelle altitude PN se trouve Fabienne lorsqu'elle se situe au panneau P. 

    Rédiger la réponse en faisant apparaître les différentes étapes. \\ 

    \item Sur la fin du parcours [PV], Fabienne marche à une vitesse moyenne de 1,2 km/h.  

    On rappelle que la durée de l'aller simple est estimée à 2~h 30~min. \\

    À quelle vitesse moyenne, en km/h, a-t-elle parcouru le trajet [DP] ? \\

    \item A-t-elle dépassé cette durée ?  

    Justifier en faisant apparaître les différentes étapes.
\end{enumerate}

\newpage


\subsection*{Exercice 3 - 23 points}

Pour se promener le long d'un canal, deux sociétés proposent une location de bateaux électriques.

Les bateaux se louent pour un nombre entier d'heures.

\medskip


\textbf{PARTIE 1 : Étude du tarif proposé par la société A} \\

Pour la société A, le prix à payer en fonction de la durée de location en heure est donné par le graphique en ANNEXE. 

\begin{itemize}
    \item Répondre aux questions ci-dessous à l'aide du graphique. 
    \item Aucune justification n'est attendue pour les questions 1a. et 1b. 
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item[1a.] Quel prix va-t-on payer en louant un bateau pour 2 heures ?  \\
	\item[1b.] On dispose d'un budget de $100$~\euro, combien d'heures entières peut-on louer un bateau ?  \\
	\item[1c.] Expliquer pourquoi le prix est proportionnel à la durée de location.  \\
	\item[1d.] En déduire à l'aide d'un calcul, le prix à payer pour une durée de location de $10$~heures. \\
\end{enumerate}

\textbf{PARTIE 2 : Étude du tarif proposé par la société B} \\

La société B propose le tarif suivant : $60$~\euro{} de frais de dossier plus $15$~\euro{} par heure de location. \\

\begin{enumerate}
	\item[2a.]  Montrer qu'en louant un bateau pour une durée de 2 heures, le prix à payer sera de $90$~\euro.  \\
	\item[2b.]  On désigne par $x$ le nombre d'heures de location. On appelle $f$ la fonction qui, au nombre d'heures de location, associe le prix, en euro, avec le tarif proposé par la société B.

On admet que $f$ est définie par : $f(x) = 15x + 60$.

Tracer la courbe représentative de la fonction $f$ sur le graphique donné en ANNEXE à rendre avec la copie.  \\
	\item[2c.]  Le prix payé est-il proportionnel à la durée de location ? \\
\end{enumerate}

\textbf{PARTIE 3 : Comparaison des deux tarifs} \\

\begin{enumerate}
	\item[3a.] On souhaite louer un bateau pour une durée de 3 heures.

    Quelle société doit-on choisir pour avoir le tarif le moins cher ?

    Quel prix va-t-on payer dans ce cas ? \\

    \item[3b.] Pour quelle durée de location le prix payé est-il identique pour les deux sociétés ?
\end{enumerate}


\newpage

\subsection*{Exercice 4 - 18 points}


\textbf{Les deux parties sont indépendantes}

\medskip

\textbf{PARTIE 1 : évolution du nombre de visiteurs sur un site touristique}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Le diagramme ci-dessous représente le nombre de visiteurs par an de 2010 à 2021 sur ce site. \\

\begin{center}\psset{xunit=0.95cm,yunit=0.000018cm}
\begin{pspicture}(-1.5,-70000)(12.5,450000)
    \psaxes[linewidth=0pt,Dx=50,Dy=500000,labelFontSize=\scriptstyle](0,0)(0,0)(12.5,450000)
    \psframe[fillstyle=solid,fillcolor=purple](0.7,0)(1.3,300000)\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=purple](1.7,0)(2.3,310000)
    \psframe[fillstyle=solid,fillcolor=purple](2.7,0)(3.3,320000)\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=purple](3.7,0)(4.3,320000)
    \psframe[fillstyle=solid,fillcolor=purple](4.7,0)(5.3,300000)\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=purple](5.7,0)(6.3,320000)
    \psframe[fillstyle=solid,fillcolor=purple](6.7,0)(7.3,330000)\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=purple](7.7,0)(8.3,350000)
    \psframe[fillstyle=solid,fillcolor=purple](8.7,0)(9.3,360000)\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=purple](9.7,0)(10.3,400000)
    \psframe[fillstyle=solid,fillcolor=purple](10.7,0)(11.3,187216)\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=purple](11.7,0)(12.3,219042)
    \uput[d](6.25,-50000){Année}\rput{90}(-1.5,225000){Nombre de visiteurs}
    \rput(6.25,475000){Nombre de visiteurs sur le site touristique par année    }
    \multido{\n=1+1,\na=2010+1}{12}{\uput[d](\n,0){\small \na}}
    \multido{\n=0+50000}{10}{\psline[linewidth=0.6pt](0,\n)(12.5,\n)\uput[l](0,\n){\footnotesize \np{\n}}}
\end{pspicture}
\end{center}

	\begin{enumerate}
		\item[1a.] Quel a été le nombre de visiteurs en 2010 ? Aucune justification n'est attendue. \\
		\item[1b] En quelle année le nombre de visiteurs a-t-il été le plus élevé ? Aucune justification n'est attendue.
	\end{enumerate}

\item[2.] Le tableau ci-dessous indique le nombre de visiteurs sur le site touristique de cette ville en 2020 et en 2021 :
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\linewidth}{|l|*{2}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
    Année 				&2020 		&2021\\ \hline
    Nombre de visiteurs &\np{187216}&\np{219042}\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

Le maire de la ville avait pour objectif que le nombre de visiteurs progresse d'au moins 15\,\% entre 2020 et 2021.

L'objectif a-t-il été atteint ?

\end{enumerate}

\medskip

\textbf{PARTIE 2 :  étude des prix des hôtels de cette ville}

\medskip

Sur une période donnée, on relève les prix facturés pour une nuit par les hôtels de cette ville.

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|m{4.5cm}|*{8}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
    Prix facturés pour une nuit (en euro)&60 &80 &85 &90 &110 &120 &350 &500\\ \hline
    Effectif &\np{1200} &\np{1350} &\np{1000} &\np{1100} &\np{1200} &\np{1300} &900 &300\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
    \item[3.] Déterminer l'étendue des prix facturés. \\
    \item[4.] Quelle est la moyenne des prix facturés pour une nuit ? Arrondir à l'euro près. \\
    \item[5.] L'association des hôteliers de cette ville cherche à attirer des touristes et annonce : \og Dans les hôtels de notre ville, au moins la moitié des nuits est facturée à moins de $100$~\euro{} \fg. Est-ce vrai ?
\end{enumerate}

\newpage


\subsection*{Exercice 5 - 22 points}


On a construit un bac à sable pour enfants.
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{bac_a_sable}
\end{center}

Ce bac a la forme d'un prisme droit de hauteur $15$ cm. La base de ce prisme droit est représentée
par le polygone ABCDE ci-dessous:

\smallskip

\emph{Attention la figure n'est pas construite à la taille réelle}.

\smallskip

\begin{minipage}{0.48\linewidth}
On donne :
\begin{itemize}
    \item PC = PD = 1,30 m
    \item ED = BC = 40 cm
    \item E, D, P sont alignés
    \item B, C, P sont alignés
\end{itemize}
\end{minipage}
\hfill \begin{minipage}{0.48\linewidth}
\begin{pspicture}(5.5,5.5)
    \pspolygon(2.5,0.5)(0.5,0.5)(0.5,5)(5,5)(5,3)%DEABCD
    \psline[linestyle=dashed](5,3)(5,0.5)(2.5,0.5)
    \psframe(0.5,0.5)(0.7,0.7)\psframe(0.5,5)(0.7,4.8)
    \psframe(5,5)(4.8,4.8)\psframe(5,0.5)(4.8,0.7)
    \uput[ul](0.5,5){A} \uput[ul](0.5,0.5){E} \uput[ur](5,5){B} 
    \uput[r](5,3){C} \uput[d](2.5,0.5){D} \uput[dr](5,0.5){P}
    \psline(1.5,0.4)(1.5,0.6) \psline(4.9,4)(5.1,4)
    \psline(3.73,0.4)(3.73,0.6)\psline(3.77,0.4)(3.77,0.6)
    \psline(4.9,1.73)(5.1,1.73)\psline(4.9,1.77)(5.1,1.77)
\end{pspicture}
\end{minipage}

\smallskip

\begin{enumerate}
    \item Calculer CD. Arrondir au centimètre près. \\
    \item Justifier que le quadrilatère ABPE est un carré. \\
    \item En déduire le périmètre du polygone ABCDE. Arrondir au centimètre près. \\
    \item On a construit le tour du bac à sable avec des planches en bois de longueur $2,40$~m et de hauteur $15$~cm chacune. De combien de planches a-t-on eu besoin? \\
    \item  Calculer, en m$^2$, l'aire du polygone ABCDE. \\
    \item  A-t-on eu besoin de plus de $300$~L de sable pour remplir complètement le bac ?
\end{enumerate}

\begin{center}\emph{Rappel : Volume d'un prisme droit $=$ aire de la base $\times$ hauteur}\end{center}

\newpage

\begin{itemize}
    \item Il faut écrire son numéro de candidat.
    \item Il ne faut pas écrire son nom.
    \item À compléter et à rendre avec la copie.
\end{itemize}

\vspace{1cm}

\textbf{Numéro de Candidat : } \fbox{\phantom{$\dfrac{10000000000000000000000000000}{0}$}}

\vspace{1cm}

\begin{center}
\textbf{\Large ANNEXE}

\bigskip

\end{center}

\medskip

\textbf{Exercice 3}

\bigskip

\begin{center}
\textbf{Prix payé pour la location d'un bateau en fonction de la durée de la location}

\medskip

\psset{xunit=1.4cm,yunit=0.028cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(-0.5,-20)(8.25,295)
    \multido{\n=0.0+0.5}{17}{\psline[linewidth=0.6pt](\n,0)(\n,280)}
    \multido{\n=0+10}{29}{\psline[linewidth=0.6pt](0,\n)(8.25,\n)}
    \psaxes[linewidth=1.25pt,Dy=50]{->}(0,0)(0,0)(8.25,280)
    \psplot[linewidth=1.25pt,linecolor=blue,plotpoints=500]{0}{8.25}{30 x mul}
    \uput[d](6.5,-15){Durée de location (en heures)}
    \uput[r](0,290){Prix payé (en \euro)}
    \rput{31}(8,250){Société A}
\end{pspicture}
\end{center}



\end{document}
